<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="bv_doc_id__96">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">CS Entwurf I Textvariante</title>
                <title type="sub">Die Entstehung des Bundes-Verfassungsgesetzes 1920</title>
                <principal>
                    <persName role="acdh:hasPrincipialInvestigator">Olechowski, Thomas</persName>
                </principal>
                <funder>
                    <orgName>FWF - Der Wissenschaftsfonds</orgName>
                    <address>
                        <street>Sensengasse 1</street>
                        <postCode>1090 Wien</postCode>
                        <placeName>
                            <country>A</country>
                            <settlement>Wien</settlement>
                        </placeName>
                    </address>
                </funder>
                <respStmt>
                    <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                    <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Lein, Richard</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                    <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Gassner, Miriam</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                    <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0000-0002-9575-9372">Peter Andorfer
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                    <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0009-0006-7740-542X">Carl Friedrich Haak
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage an der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</orgName>
                </publisher>
                <publisher>
                    <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1026192285">Universität Wien. Institut für Rechts- und
                        Verfassungsgeschichte</orgName>
                </publisher>
                <pubPlace ref="http://d-nb.info/gnd/4066009-6">Vienna</pubPlace>
                <date when="2023">2023</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0) License
                            applies to this text.</p>
                        <p>The CC BY 4.0 License also applies to this TEI XML file.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno type="transkribus_doc">9199218</idno>
                <idno type="transkribus_collection">196429</idno>
                <idno type="bv_data_set">Datenset C</idno>
                <idno type="goobi">18760</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="invetory">
                    <msIdentifier>
                        <institution key="https://d-nb.info/gnd/37748-X">Österreichisches Staatsarchiv</institution>
                        <repository key="https://d-nb.info/gnd/1601181-8">Archiv der Republik (Wien)</repository>
                        <idno type="archive">KVVI-Archiv, Christlichsozialer Parlamentsclub, Karton 93</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <author role="acdh:hasAuthor">Christlichsoziale Partei</author>
                            <title>CS Entwurf I Textvariante</title>
                            <note type="editor">CS Entwurf I Textvariante (Titel des Dokuments: "Bundesverfassung des deutschen Freistaates Österreich"), Typ: Typoskript, Zustand: gut, keine Ergänzungen, 53 Artikel. BEMERKUNG: Offenbar Vorstufe zu CS I, gegenüber dem definitiven Entwurf mehrere textliche Abweichungen</note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="Typoskript">
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin notBefore-iso="1919-01-01" notAfter-iso="1919-05-13">Vor dem 14. Mai 1919</origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <creation>
                <date notBefore-iso="1919-01-01" notAfter-iso="1919-05-13">
                    Vor dem 14. Mai 1919
                </date>
            </creation>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="created">
            <change when="2025-09-08" who="#cfh">document automatically created</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_2">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0118/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_3">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0119/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_4">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0120/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_5">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0121/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_6">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0122/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_7">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0123/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_8">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0124/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_9">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0125/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_10">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0126/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_11">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0127/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_12">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0128/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_13">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0129/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_14">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0130/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_15">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0131/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_16">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0132/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_17">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0133/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_18">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0134/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
   </facsimile>
   
    <text type="Verfassungsentwurf">
        <body>
         <div type="main">
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002" break="yes"/>
            <pb facs="#facs_3" n="3" xml:id="img_0003" break="yes"/>
            <p>kir, die Freien Völk+ der selbständigen Länder Wiederösterreich, überösterreien, Balzburg, Ileiermark, Kärnlen, TiFal, vorarlberz Heinzenland und der Freistadt Wien schließen und aus eigenem Anttiebe und aus freiem Entschlusse zum deutschen kreistaate Oesterreich zusammen und geben uns im Vertrauen auf Gottes gnädigel beistand nachstehende Verfassung: I. Abschnitt; Umfang und Zueck.
               </p>
            <div type="article">
<head>Artikel 1.
               </head>
<p type="legal_section"><label>(1)</label> Der deutsche Freistart Gesterreich unfaßt das Gebiet der selbständigen Länder Niederösterreich, Oberösterreich, Balzburg, Steiermark, Kärnten, Firol, Vorarlberg, Heinzenland sowie das Gebiet der Freistadt kien und zwar in ihrem gegenwärtigen Umfan
</p><p type="legal_section"><label>12)</label> Die Grenzen der Känder können nur nach Zustimpung der betreffenden Landtage durch Blaatagesetz geändert werden.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(3)</label> Das Gebiet der Freistadt kien ist jenen eines Landes Gleichzuhalten, wie überhaupt die Freistadt hien die in dieser Bundesverfassung vorgesehenen Freiheilen, Rechte und Pflichten eines selbständien Landes und der Gemeinderat der Breistadt Wien die Rechte und Fflichten eines Landtagesgeniezen.
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel2.
               </head>
<p type="legal_section">Im wege der Anderung dieser Verfansung können weilere deutsche Länder mit gleichen Rechten und Pflichten in den deutschen Froistant Gestetreich aufgenommen werden. Artikel 3"
               </p>
            <p type="legal_section"><label>(1)</label> Der deutsche Freistaat Oesterreich ist einf kundesstaat der in Artikell angeführten Lünder.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(2)</label> Er bezwerkt die gemeinsame Vorttetung und verteidigung nach außen, die Bicheung von Muhe und Ordnung im Innern, den Beautz der Freiheil und der Rachte der Stantsbürger und die allgemeinek Förderung der Kultur und Livlkention, des Volksrohlstandes und der Volkswohlfahrt.
            <pb facs="#facs_4" n="4" xml:id="img_0004" break="yes"/>
            3 II. Abschmitt; Slaat und Länder.
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 4.
               </head>
<p type="legal_section"><label>(2)</label> Die Länder sind selbständig, anreit ihre Selbständigkeit nicht durch diese Bundenverfaegung eingeschfänkt ist; eie üben als solche alle Rechte aus, welche nicht durch diese Bundesverfassung der Staatsgewalt übertragen sind.
               </p><p type="legal_section"><label>12)</label> Die verfangeig zuahnde gekommenen Staatsgesetze binden alle Länder. Artikel b. Die Länder den Bundesfreistaales stehen in unauflöslicher Rehrgemeinschaft und sind zur gemeinemmen Verteidigung gegen jeden feindlichen angrift verpflichtet. Aflikel 6. Die Länder bilden ein einheitliches Zoll-und wirtschaftsgebiet.Einnemzölle und Verkehrsbeschfänkungen dürfen von keiner Landes oder Ortsgeralt gegen ein Land oier ein Gebiet des sundesfreistantes aufgeliehtet werden.
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 7.
               </head>
<p type="legal_section">Der Bundes-Errislaat gewährleistet den Ländern ihr Gebiet, ihle Selbständigeit und über ihr ansuchen ihre verfassungswäsig zuslandegekommenen Landesoidnungen, soferne die letzterch den Anforderungen dieser Bundesverfangung entsprochen. Astikel e.
               </p><p type="legal_section"><label>11)</label> besondere Binddisse und vertrüge podätischen Inhaltes sind den Lindern untersagt. Aer
               </p>
<p type="legal_section"><label>7)</label> Der atliche verht zwiscnen Landn erii die Staatsxegierung.
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 8.
               </head>
<p type="legal_section">Die Lünder sind nicht berachtigt, stahende Pruppen zu halten. Gendarmexie und folizei gelten nicht als stehende Truppen. Ueber Stfeiligeiten unter den Ländern antscheidet der StaatageFichtshof.(Art.30,7. Abastz) Artixal 10. In Falle der Anflösung des Lundesfreisaates Fallen sämtli-
            <pb facs="#facs_5" n="5" xml:id="img_0005" break="yes"/>
            ihe an denselben übertragenen stratlichen Hohsitsrachte und das Slaatsvexwögen in die Länder zurück. IIEx Abachmikt; Staat und Bürger. Artikdl 11. Dae Verhältnis ins kundes-Preistarten zu den Staatsbürgern iat in besonderen Gesetzen geregalt;se inabesondere durch die Grundgesetze, über das Startsbürgerrecht, das Hereinsrecht, das versammlungsrecht, das Nationalitäten-und Sprichenrecht, die allgemeinen Rechts ner Stantsbürger zum 3atze der persönlichen Freiheit, zum Schutze des Hausrechtes.
               </p>
            </div>
<div type="article">
<head>Artikel 1.
               </head>
<p type="legal_section">Die deutsche Brrahce ist die Starlssprache, die in Amt und Schule Anwendung finiet. AFlikel 13. i) jeder Staatsburger ist mehrpflichtig.
               </p><p type="legal_section"><label>(2)</label> zum Dienste mit der Haffe können nur feraonen männlichen Geschlechtes hekangezogen werden.Mülter, die ihre Känder betreuen, sind der Kehrpflicht enthoben.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(3) 3</label>oweit nicht nilitäriache Brünle entgegenstehen,sollen die Truppenkörper aus der wannschaft desselben Landes gebildst werden.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(4)</label> Die wauer und Art der Ausübung uer hehrpflicht wird durch zinf eigenen Gegelz gelegelt.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(3)</label> Zehpflichtige, die infolge des Kerdienstes m Leib und Leben Schaden arleiden, haben für sich und ihre Familien inAptuk auf Unterstützung aus Startsmitteln. bereich IV Abachnilt; B Startsz
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 14.
               </head>
<p type="legal_section"><label>(1)</label> Der Witzungebereich der Blaatsgewalt unfaßt alle angelegenheiten, die sich auf kechte Pflichten und Interüssen bezlehen, welche den Löntern des Lundes-Freistirtes gemeinschaftlich sind.
               </p>
            
            <p type="legal_section"><label>(7)</label> Diess Anrslagenheiten sind:
            <pb facs="#facs_6" n="6" xml:id="img_0006" break="yes"/></p>
<p type="legal_section">
            2) der Verfassung des Aunder-Frdistantas und deren urganisalion; wie Kundmachung der Staalagesetze; b) die Itscheidung über Kriag und Frieden; überhaupt alle auswärtigen Angelegenheiten mit Einschlux der diplonatischen und kommerziellen Vertretung dem zuslande gegenüber; insbesonders der Abschluk von Stanla-und Handeleverträgen sowie die in Eettefflder intemnationalen Verttäge notwendigen Verfügungen; die Uegelung der nehrpflicht und jeder Art Heereslasten; die Führung des Staalshaushaltes, die Verwaltung des Staatsvermögens und der Staalsschulden, der konopole und Staatsbetriebe, die Regelung dengesanten slartlichen Bteustwagens; die Fectlegung der Steuerquellen für die Länder und der Grundgegetze für die Steuern der Länder; dis Rogelunger nationalen und konfessionellen Verhältnisse, des Vereins-und Versammlungsrochtes, des Prosse-und Thertervesens; die Regelung des Staatabürgerrunkten, des Ausvanderungewesens, der Rechte und Pflichten der Zugländer, das Fremdenpolizei -und Faßwesens,endlich der startlichen Statistik; ) die Bestlogung der Grundaätze für alle unteren und mittleren 3rnulen und Erziheungaanstalten; die Aegung des Hochschulwesens; das Arbeiterrecht: Frauen-und Kinderschutz; das soziale Versiherungsresens. die gesante Justiapflege, die Regelung des Btrafjustiz-, Poliseistraf-,Stoderstraf-und Gefällsstrafwesens, des Zivilrechlas und 2ivilprozesses, des Verfahrens auder Streitsshen, des verralurgerachtes und der Fonsularesrichtstarzeit;entlich lie orytniartien der Justiz-und rinazbehörden soris der obersten Verwaltungsbehörden: ferneridie Kegelng des Hanlels-und Lachselrechtes, das Intertresen sirken-und zusterechrts, des Schutz des geistigen Eizertuns, das int-und fähtungswesen, die
            <pb facs="#facs_7" n="7" xml:id="img_0007" break="yes"/>
            Staatsbank, das Funzierungswesens daß und Gericht, das Zollresen; I) das Verkehreresen, so die Tisenbannen, kost, selsgran und lelsphon, die Stantsstragen und brücken.
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 15.
               </head>
<p type="legal_section"><label>(1)</label> Alle übrigen Angelegenheiten fallen in den Wirkungskreis der Linder.
               </p><p type="legal_section"><label>(2)</label> Ute Staatsgesetzgebung kann auch zu bestimmende ingelegenheiten ihräs Wirkungsbereiches fallreiss oder auf bestimmts Dauer den Lindern überlassen.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(3)</label> Jede Gesetzgebung kann in angelegenheiten ihtes wirkungskreiees zum Strafjustiz-Follzeistraf-und 21- vilrechtsvorschriften erlassen, die zur liegelung des Gegenständes notwendig sihd und ebenso die zur Durchführung eines Gesetzes nötigen Behörden und Irgans schaften und bezeichnen.
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 16.
               </head>
<p type="legal_section">Ueber das Tabitäts-und veterinärresen, über das Kreiit- dank-und Gererbewesen, über das Wasserrechtswesen, über Jagd, Fischerei, Vogelschutz und Schutz der Alpenfiore, über basserbzu und Forstpoltzei sorie über aie utzbermachung der Naturschätze und DaturkräfteFührt der Staat die Oberaufsicht (Art.47.) v. Abschnitt; Organe der Gesetzgebung.
               </p></div>
<div type="article">
<head>Artikel 17.
               </head>
<p type="legal_section"><label>(1)</label> Alle Gewalt ruht beim Volke und geschieht nur im hauen des Volkes.
               </p><p type="legal_section"><label>(2)</label> Die gesetzgebende Gewalt wird entreder unmittelbar vom volke durch die volksntstinnung oder mif repräsentativen dege durch die Nationalversammtung ausgeübt. d. Die Nationalversanntung.
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 18.
               </head>
<p type="legal_section"><label>(2)</label> Die prtionstversannlung besteht aus zuei Kaunern, dem Hatlonaltate und den Ständerate.
            <pb facs="#facs_8" n="8" xml:id="img_0008" break="yes"/></p>
            <p type="legal_section">
            17) Die Wationalversammlung wird nur seche Jahke gewählt und tritt jährlich windestens einwal ausnmmen.
               </p>
<p type="legal_section"><label>1.</label> Der Katichaliat.
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 15.
               </head>
<p type="legal_section"><label>(1)</label> Der Mationalrat wird in geheimer gleicher und unmitlelhater übstinnung nach lem verhältnisnaalverfahren aus lem vokke gerühlt. Die bstimeung erfolgt in staatlichen wahlkreisen, die jedoch die Ländeigtenzen nicht überschreiten dürfen. Auf je 40.A0 Staatsbürger eines Landes wir! ein Rationalrat gewühlt, vobei Eruchzahlen von über O.900 als 40.000 gerechnte verlea. () Den Kahlvorgang besriat laa Wahlgeselz zu: Wationalversammlung.
               </p><p type="legal_section"><label>(3)</label> hahlberechtigt ist jeter Staatsbürger,der das T0. Lebensjahr volländet hat und nicht durch das haglgesetz von anhirchte ausgeshlossen ist.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(4)</label> hählbar ist jeder wahlberechtigte Blaalsbürger,der das 25,lebensjahr volientst hat. I1. Der Ständerat.
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 20.
               </head>
<p type="legal_section">Der Stühlerat setzt sich vie folgt zusammen:
               </p>
            
            <p type="legal_section"><label>1.)</label> Die Landtags entscnten je drei Landesvertrater auf sechs Jahte ben. bi zur Gesanterneueung des Landtages im Verhältniswahlvetfahren in iem Ständerat.fahlberechligs ist jeits aitzlied des laritiges.lüntbir ist jeder zum Landtags kahlberechtigte, der das 30.Lebens jahr vollendet hat. Ebenso entsenden lie richtigsten berufsstände turch Ehre Hauptkorparationen (Zimmern) ihre vartreter auf sechs Jahbe im Varhällisrahlverfahren in den Ständerat.Diese Verttater müssen ien betreffenden Zande ingchören,-un Tationattzts rahlberschtigt seir wii 12s 30.latensiihr vollentst hiben.3s wählen n) Lind - und Forstwirtschaft16
               </p>
<p type="legal_section"><label>8)</label> Industris und Favertsstandsl.And.vetsahr.. 11
            <pb facs="#facs_9" n="9" xml:id="img_0009" break="yes"/>
            -x e) Arbeiterschaft15 d) Eale be e) öffentlichs ingeerallt11 Vartreter. Attikel 21. Nationalrat und Ständerat trela gesondert unter lem vorsile ihres Aeltealen zusramen. Jode Kammer wählt nach verhältnie rahl sofort auf drei Janre ihr Büro, das nus einen Präsidenten und Zwei vizepräsilenten, drei Schriftführern und drei Frunern besteht. arti4al 37. In den Hikkurigskreis erationalversammlung fällt dar gesetzgeherische Teil allet in Art.13 erwähnten Angelegenheiten des Eirkungetereiche der Staatsgewalt, instesonders
               </p>
<p type="legal_section"><label>2)</label> die Früfung und Genehwigung der Btaiks-und Janielsverträge, b) die jähtliche bewilligung des Rekeutenkontingentes; e) die jährliche Prüfung und Genehnigung der Führung des Staatshaushaltes; die Gesetzgebung über zie Errichtung, Organisation und wirkungakreis eines Startsgerichtshofes (Art.50,7. absatz), eines Kahlgerichtshofes und eines obersten Verwiltungsgrichtshotes; die Benehwigung ier wandesodnungen; f) die Wesetzgebung über die Verantwortlächkeit des staasrates und seiner itglieder; die Erhalung der Stantsenklage; die Fesetzgebung über lie Rechtssieldung der Stastsmngestellten und über die Haflung des Stastes für seine Urgane; die Feastegebung über die kornen des stastlichen Frhlverfahtet und der Volksabstimmung; h) die egebung übe die Tehäflund augedung die hahl des Büros. die hahl den Fräsidenten und des Vizeptäsidenten les lunderFreistastes unt des stantonatirs;ferner die wahl der eitglieder des Startsgerichtahofes und des Kahlgerichtshofesiendlich lie Fahl der Harzoge der hundesarmee.
            <pb facs="#facs_10" n="10" xml:id="img_0010" break="yes"/>
            8 k) jene Angelegenheiten der Landengeentegehung, welche ein Landtag fillweire der Staatsgesetzgebung überläßt, jeloch nurtrückeictlich des beltaffenden Landtages.
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 33.
               </head>
<p type="legal_section"><label>(1)</label> Das Verschlagsrecht (die Initiativa) steht dem Präsidenten des Bundes-Treistarten, iam Blantarate, ban. der hegietung, jeder der beiden Kammern der Uitionalveranmalung und jedem einzelnen Mitglieie deraelben zu; das Vorachlageracht der Landtage ist schriftlich auüben.
               </p><p type="legal_section"><label>12)</label> kenn 190.G0 stimmberechtigte Staatabürger oder die absoluten kehrheiten zreint Länder es verlangen, steht die Initiative auch beim Volke. Aflikel 24. Verlagen des Staatstates bezn.der Regietung können in jeder der beiien Kammein eingebracht werdeninur Finanzvorlagen sind in allen Fallen zuerst dem Nationalrate zur beratung und beschluzTassung zu untaibreiten.
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 25.
               </head>
<p type="legal_section"><label>(1)</label> Seile Kammern verhandeln in der hegel getrennt unter der Leitung ihres Lüros.
               </p>
            <p type="legal_section"><label>(2)</label> in folgenden Angelegenheiten hat eine gemeinsamfe beTatung beider Kammein stattzufinden;
               </p>
<p type="legal_section"><label>1)</label> die Gesetzgebung über die Geschäftsordnung und die Hausordnung welche für beide Kammern Geltung haben; die hahlen des Präsidenten und des Vixepräsidenten des LundesFreislaates und des Staatenotata auf zwei Jahre; zer kitglieder des Startsgerichtshofes und des Kahlgerichtshofes auf sechs Jahre; im xobilisierungsfalle des Aersogs der Buadesatmee (Art.22,1it.1)
               </p>
<p type="legal_section"><label>3)</label> die Gerstigung der Landssordnungen:
               </p>
<p type="legal_section"><label>4)</label> die Erhebung der Staataanklage gegen alle oder eineelne wilglieder der negierung oder des Stantsrates: S) in Fällen des Att.T,3.Abestz:
               </p>
<p type="legal_section"><label>(3)</label> Gemeinemme Eitzungen beider Kammern leitet das Büre des Rationaltates.
            <pb facs="#facs_11" n="11" xml:id="img_0011" break="yes"/>
            10-
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 26.
               </head>
<p type="legal_section"><label>(1)</label> Zu einem giltigen Beschlusse ist in beiden Kammern die Anregenheit eines vollen Drittela lar witglieler erforderlich;
               </p>
            <p type="legal_section"><label>3</label>ai gemeinsamen Sitzungen beider Kammern die Anwesenhait von
               </p>
<p type="legal_section"><label>100</label> mitgliedern der Nationalversammlung, gleichviel aus welcher Kammer.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(2)</label> Eis entscheidet die absolute mehrheit der anwesenden, ausgenommen den Fall des Art.27,3.Absalz. AFEikal 27.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(2)</label> Zu einem Geaetze im Wirrungekreise der dationalversammlung sin in der negel die übereinstimmenden beschlüsse beider Kammern, die beglaubigung dieser beschlüsse durch den Stahtss aokar, die Leichnung durch den Träsilenten des Lundes-Freistartes und die Gegenzeichnung des Kanzleis und der beteiligten Stratssokteläre nötig.
               </p>
<p type="legal_section"><label>42)</label> kann in einem Einmzgesetze über einzelne Posten desselben oder im Aekrutengesetze über die Tihe des auszuhobenden Kontingentes trotz wiederholter seratung keine Uabereinstimnung zwischen beilen kamnem gizkelt werden, so gilt die kleinere Ziffer als genehwigt.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(3).</label> kenn bezüglich anderer beschlüsse einer Kammey, trotz zveimaliger beratung in jeder Kammer die Zustiarung der anderen kammer nicht härbeigeführt werden kann, so beraten beide Kammern in gemeinsamer Bitzung.Dieafalls ist zu einem rechtsgiltigen Beschlusse die Zweidrittelmehrheit der anwesenden erforderlich (Art 26).Ist diese nicht zu erzielen, so gelten santlichs Anträge als abgelennt,debar beschlur einer Eanner oder über Vorschläge des Präsidenten des xundea-kreistartes sind jedoch die letzten beschlüsse beider Kammem - neben einem 2llfälligen Vermittlungsvorschligef des Präsidenten des suniea-Freistaatos - den Volks.zuf Entscheidung vorzulegen. Astikel 20,
               </p>
<p type="legal_section"><label>(2)</label> Die mitglieder der Nationalversammlung haben von niewanden Instruktionen meunehaen.Das mandat der Sitglieter derf Mationalversammlung - Mationalsat und Ständerat - ist unwiderrufliche
            <pb facs="#facs_12" n="12" xml:id="img_0012" break="yes"/>
            AExxXE
               </p>
<p type="legal_section"><label>(2)</label> Die xitglieler können wegen dar in der Angübung ihme berufes geschehenen Äbatimrungen niemals, wegen ier in diesem berufe gemachten Aeußerungen aber nur von der Kammer, der sie angehöfen, zur Verantwoflung gezogen werden.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(3)</label> kein Mitgliel ler irtimdalversammlung darf während der Iuer der hahlperiode wegen einer strafbiren Handlung - ian Fall der Ergreifung auf friacher Irt ausgenommen- ohne Zustimt mung Jar Kamme verhaftet oder gerichtlich verfolzt werden.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(4)</label> Selbst im Falle der irgreifung auf frischer Zal hat las Gesicht jem Träsiienten der Tam-mar aogleich lie geschehene Vgshaftung bekanntaugeben.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(5)</label> kenn es di Kammer verlanft, aus der Verhaft aufgeKkhoben oder die Verfolgung für die ganze Fahlperiole aufgeschoben werden. Dasselbe Recht hat lie Kammer in betraff einer Verhaftung oder Unterauchung, welch- über ein Witglied derselben vor der Kahlferiode verhängt worden ist. Artikal 29. Alle Witglielerider Katucnalversammlung haben ihr StimmFecht parzönlich zurzüben.
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 20.
               </head>
<p type="legal_section"><label>(2)</label> Die mandate ier mitglieder der Nationalversammlung zrlöschen mit dem Zahllage für die kommende Fahlperiode.
               </p>
            <p type="legal_section"><label>(2)</label> In nathen Fällen während der Dauer der kahlperiods Nachwahlen vorzunehmen sind, bestimmt das Kahlgesetz der Nationa1varsamnlunz.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(3)</label> kett das Volk die Totalrevision der Bundesverfassfung fordeft, wird die Nationalversammlung auch vor Ablauf der kahlpetlode von Itasiienten des Lundes-Fraistaales aufzelbst und Iinaen hnien Zur atignalverammlung statt. t,4u una
               </p>
<p type="legal_section"><label>(4)</label> Gewegens Mitglieder der Nationalversammlung können niedergewählt werden.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(5)</label> Die Mitglieder der Wationalversammlung können nicht gleichzeilig eilglieder des Ilrisnates oder eines landesrates (Art.51) sein.wird ein wilglied der Wationalversammlung mitglied
            <pb facs="#facs_13" n="13" xml:id="img_0013" break="yes"/>
            -13- des Stantarates oder eines Landerrates, so wirl let auf Grund les Kahlgesetzes nuchstberufene Ersatzmann in die Malibnalversamulung einberufen.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(6)</label> Ea kann niemand zleichzeitig Kilglied beider Kammern der Mationalversammlung  sein.
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 31.
               </head>
<p type="legal_section">Dieaitglieler des Staalsrates (Art.45) sind berechtigt, an allen Verhandlungen der Wationalversammlung teilzunehmen. Dede Kammer kann die Anwesehheit der Aegierung (Art.4B) verlangen. Die Regietung auß jedenmal gehört werden. irtirel F. Jedi Kammer ist barechtigt, die Milglieder des Staatarates zu intarpellieren in allem, was ihr Zitkungekreis erforlert, die Verwaltungsakte des Stantstabe oder der Regielung einer Trüfung und Kritik zu unterzichen, Ausschüsse einzuneten, denen von Zeits der Aegietung jede einschläzige Auskunft zu arteilen ist, und ihre Ansicht in Form von Entschliebungen Auslruck zu verlelhen. Aftikel 33. Die Ausübung der Kontrolle der Staatsschuld seitena des Ratignalversammlung wirt durch ein besodenres Gesetz gelegelt, Artiksl 34. Die sitzungen beiler Kammern sind in der hegel öffantlich. zur Ausschliesung der Oeffentlichkeit ist ein besonderer beschlux der betreffenden Kammer erfortarlich.
               </p></div>
<div type="article">
<head>Artikel 35.
               </head>
<p type="legal_section">Die mitglieder der Natkonalbergzmalung werden mit Ausnahme der Vertrstez der Länder im Ständerale, deren Schailoshaltung zu Lasten ihrer Landegkasse filll, aus der Srartskasse entschä
</p><p type="legal_section"><label>2181</label>s Altikol 36. Die Verhandlungssprache ist ausschlieblich die deutscher Be Die Volkaabstimnung.
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 37.
               </head>
<p type="legal_section"><label>(1)</label> Uebar die Totalzevision lgänzliche oder wesentliche
            <pb facs="#facs_14" n="14" xml:id="img_0014" break="yes"/>
            23- Aengerung) des Lundervalfaggung entscheilet das Gearutvolk des Aindes-Ereistaates in allganiener Abstimmung.
               </p>
            
            
            
            
         <p type="legal_section"><label>(2)</label> Der Volksabslimmung sind außer den Fällen des Art.27,
               </p>
<p type="legal_section"><label>3.</label>Abartz noch vorbehalten beschlisse über a), den Leitfitt des Hundestaches zu einen Välzerbunde, b) den Abschluß staatsrechtlicher glar völkarrechtlicher Verbinfungen des Bundeestaaten mit framlen Straten, c) die Teilung eines Landes in anai oder wahfere Länder, die Aufnahmen eines neuen landen oder Landesteiles in den Fundesstait (Art.3),en1lich über alle jene Angelegenheiten der bundesstaatlichen Fesatzgebung, lie von minlestens 200.00e stiumberächligten oder von der kehrheit der Stimmbelechtigten dreier Linder XXXK für, die Volksabstimmung innerhall von 5 wochen nach dem Tage ies lnktafttretens des Gesetzes verlanglt werden. AFlikel 38.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(1)</label> Für 1ie nach Ländern vorzunehmende Volkaibstimmung bestimmt die Nationalversamnlung kornen und Fristen.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(7)</label> Stimnberechtigt ist jeder Startsbürger, ier nach dem Rahlgesetze zum Nationalrate das aklive tahlrecht besitzt. A3) Ueber jede Frage wird getkennt, in der Regel mit ja" oder" nein", im Falle des irt.27,3.Absatz, zu Junsten? eines der Vorschläge abgestimmt.Das Atstimmungeargebnis ist im Blaatsgesetzblatte länderweis-e zu verlautbaren. Artikol 39. Zu einer zültigen entscheidung des Volkes ist in der Regel die absolute sehrheit der Gesantsumme und die Stimmenmehlheit in der absolaten wehrheil der Kunder erforlerlich. In Fällen des Ait.27, 8.Absatz,entscheiden die ralativen achtheilenAftikel 40. Wenn eine Kammer der Wationalversammlung eine Totalrevision verlangt, so erfolgt vorarst eine Gesamterneuerung der Wationalversammlung, walcha die Toclrevision durchzuführen hat.(Art.30,
               </p>
<p type="legal_section"><label>3</label>Absatz)
            <pb facs="#facs_15" n="15" xml:id="img_0015" break="yes"/>
            24 r At1401 21.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(1)</label> DerTTäsident und der Vixaprüaident des Lundeg-kreistaxles gorie der Blartenstar werien von ier Nationalvergamplung in geweinaamer Bitzung beider kammern mit augoluter Lehrheil der Anwegenden auf die Diugi von drei Jahren gewänlt.(Arl.27 und
               </p>
<p type="legal_section"><label>(2)</label> wählbar ist jeter Santsbürger, dar nach dem hahlgegete zum Hatibnaleate wahlberahtigt ist und das viefzigste Lebensjahr vollandet hat.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(3)</label>" Der kräsident, der Vizaprtisident und der Staatanotarmilegen verschiedenen Ländert angehören und fürfen, jährend ihrer Amtadauer kein andetes öffentlichen Ait bekleilen;
               </p>
<p type="legal_section"><label>(4)</label> sie lajsten in die linnd des Präsidenten des Krlignalfates die Angelobung auf die Lungenverfassung.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(3)</label> Der Präalient kann während einer Kahlperiode der Mationalversmmlung (Alt.10,7. Abgatz) nicht zweimal demgelban Lunde putnommen verien. Allikel 42.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(1)</label> wei itägident vertrilt, den wundes-Freistart nach innen und nach zusen.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(2)</label> Ihm obliogt insplesondere a) die Einenuug und Abharufung der hegierung (Art.191, b) im Einvernehgen mit den Btrntsgekratär für Kauderes die Arnennung und Abberafung der diplomatischen und konugiziellen VerlEster im Khal tla, e) die Einbetufung und Leitung des Ataafarzlas lArt.46) a die Zeichnung der Lundeggeselze und beschlüsse (Arf.36) e) in Falle der Tetalrevision der Sundegvelfaagung die Auflysung der Nathonalvefsammlung.(Art.30,1.3 und Art.40) f) die Leichnung der Btaats-und landelsvartrüge.
               </p>
<p type="legal_section"><label>13)</label> Dem Träsidanten des Lundaa-Preistaates gleht das Lechl zu, Bltafaufsrhul und Sikafnachlas zu Berühten, gheuse das
            <pb facs="#facs_16" n="16" xml:id="img_0016" break="yes"/>
            13- Racht der Initiative gemäß Art.97, l.Abaate und Art.57,3. Absalz. Artikol 43. kann der Fräsident dee Aindea-Fraistaaten durch -od, Ver«icht oder aus einem anderen Prunls das Aul varliert,kritt er Vizspräsident (Art.73,163., Mt.2) für die festlichs dauer der Amtaperiode in den Rechte und TFlichten iga Präsidenten. Aber auch während seinet iunsdauer kann lder Erheident den Vieepräsilenten für einen beglimpten Fall oder auf bestimmtgZeil mit, seiner Stellvertretung betrauen. Arlikal(44. Der Staaianotar (Art.3,Abs.7) hat die Aeschlüsse der alienalveisnalung, abgeschlossene Slaals-und Hanlel sverleuge und ebenso die Efgebnlsse der Volksabstimeun,m haaüglich ihrer Richtigkeit quich Leinetzung von Antssiegal, und Unlefschrift zu beglzubigen. e 7tSat Und ogiu Axtixol 45.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(1)</label> Dar Starkerat hochhtus dem Träsitenten, Viesptösiienten und Stastmstar des Lindes-Frofslartes, foruer we den Landeshzüpllauten der Lundeslüer sowie aug den Wilglieuern der Asgiesunz (Ast.81.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(2)</label> der Eiischzuptaan kann für sihn zus den Vertrstee seinse windes in dar Ustionstversariung einen bestinnten und stännizen Stottvarteetar in den Startsrat entsenlen. Aflikol 46. den Staaterats obtigst unter der Leitung das I.ssilelan des undessBreistartes lie Letztung stiel gründiegenien uid richtunggetenden Angelegenheiten der Regiotungs-und vollzugsgeralt, instssonder auch die vortereitung richtiger Senatzesverschläge in ise tationstveramelung. 4140) 47.
               </p>
<p type="legal_section"><label>47)</label> dis in 15t.15 Fortgelogts, dusruufsicht des Startes übber einohne Ingalsgnehiten des Wirtungskreiges der Landesgewelt R der stantetst. Der Stanterzi saktioniert die bettoffen den Lindesgenatle.die einschligigen vetwallungasnahuen ies
            <pb facs="#facs_17" n="17" xml:id="img_0017" break="yes"/>
            16- Landes sind den Slazterzs sallens er andestgglatung vorläuFix zux Konntnis zu Kringen. ) Alle jene Ahadengnspts und begchlüsse, die Glaalemittel in Ansptuch nenmen, bedürfan det itarhgil der SlaataEegiefung und sig Gesatzg uch der Bank,lan iss Ulzstrataes Arlikel 48. Die von lresiienten des uunsen-Freiglartes anannle hegietun; besteht aus dem Kaulat wil den Unteiktaatssoxxotär für Statistik, StaAlssokletär für Aeubereg, Slaatsenkreiät des Innern wil dem Unlerstaatsgekteüt für Landes verleidigung und für kultux, Staatsdakretäg der kinazen, Startsöekretir für Justiz, Staatssektotär dur volksbilzung vit dem Untgrstaalsagkrshär für schöne Kinste, Stantssekfalät für volkerohlfahrt mit dem Unterstaalssekrplär für Volkagesundheit, Staatssekratür für Volkguirtschaft mit den Untarstaafesekreläten für Landwirtschaft, für Gewerbe, füf öffentliche Arheiten und für Verfahrewesen. Artikal 49. ) wie hagierung berät untar sen vordize des Kanzlers als ihren Leiter alle intemnen aber aush alie dringenden Angelegenheiten ler gegleunge-un sel Ausgewall. Sie gegenzeichngt gehäl All. Is die Beschlüsse der Mationalversaumlung.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(2)</label> Lei den Leratungen der Kegiptung hat mich der FräaiAent des Kundos-Freietahles Bitz und 3timme. Lardserat. iFtikgl S0.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(1)</label> Der Landtag rählt zus gginar Litle im Verhällnigwahlverfaiten den Liideerst und erir in einen eigenen eraten Kahlgange den Lindschaartiann und in einem zroiten Frhlgige die ihrigen Sitzliater des Ardeerstes. Die nach den verhältnieranl-
            <pb facs="#facs_18" n="18" xml:id="img_0018" break="yes"/>
            17- verfahten EEstgewählten erscheinen zu Landsshauptmannstallvertigletn gewühlt. ) s worden gewählt In Ländern mit Hievon LandeshzuptmannLandesräte: Einwohnem: VeZLLBI a) untar eine halbexillion D) von ziner, halber DiG ZU i l1Oci über einewillion d) in kien
               </p>
<p type="legal_section"><label>(3)</label> Der L2ndschauptrarn bildet mit den 7,bezw.3,11,oder
               </p>
<p type="legal_section"><label>15</label> Landesrüten den Landesrat.
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 52.
               </head>
<p type="legal_section"><label>(1)</label> Dar Landeerat ist in Betroff der freien Führung der Verritturzamgelegerheitn und der "ichfirrng der Startsgesstze und verordnungen der gegigrung veranlwortlich.
               </p><p type="legal_section"><label>(7)</label> Dor Landeshauptannleistat die Angelobung auf die Lundgeverfagbung in die änle des 3t2asaokrelärs des Innen, Die ingelpkung ior übrigen mitglinier des Laegrale nimmt der Landes4zurWann vor ne  s e s Ka83 onlh1 Arlikel 52.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(2)</label> Unbgschkt seiner Stallutig und nchte im Landlage hat uefanisrgt über alle angelagenheiten der Landseverwaltung zu beraten und zu beschließen. )Dor Lndoshaurtwann hat ie beschllige es lansrats auzuführen. de Bten Atikol 52. l) Dietichlug gninalion undTunk des StantExplichtahoaser ahlgeriehtshoige und das oberglen Velkillungegerihtghofe wer un  esen gehel () Der Slaatsgerichtshof entheidgticher streitigkeiten hnL uber thobon ttanken tup unn A1ic t de Saeelichshoten und Koen  aeai lU Bi.
            </p>
</div>
</div>
      </body>
   
    </text>
</TEI>