<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="bv_doc_id__96">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">CS Entwurf I Textvariante</title>
                <title type="sub">Die Entstehung des Bundes-Verfassungsgesetzes 1920</title>
                <principal>
                    <persName role="acdh:hasPrincipialInvestigator">Olechowski, Thomas</persName>
                </principal>
                <funder>
                    <orgName>FWF - Der Wissenschaftsfonds</orgName>
                    <address>
                        <street>Sensengasse 1</street>
                        <postCode>1090 Wien</postCode>
                        <placeName>
                            <country>A</country>
                            <settlement>Wien</settlement>
                        </placeName>
                    </address>
                </funder>
                <respStmt>
                    <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                    <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Lein, Richard</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                    <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Gassner, Miriam</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                    <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0000-0002-9575-9372">Peter Andorfer
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                    <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0009-0006-7740-542X">Carl Friedrich Haak
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage an der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</orgName>
                </publisher>
                <publisher>
                    <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1026192285">Universität Wien. Institut für Rechts- und
                        Verfassungsgeschichte</orgName>
                </publisher>
                <pubPlace ref="http://d-nb.info/gnd/4066009-6">Vienna</pubPlace>
                <date when="2023">2023</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0) License
                            applies to this text.</p>
                        <p>The CC BY 4.0 License also applies to this TEI XML file.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno type="transkribus_doc">9199218</idno>
                <idno type="transkribus_collection">196429</idno>
                <idno type="bv_data_set">Datenset C</idno>
                <idno type="goobi">18760</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
<title>Datenset C</title>
<biblScope unit="part">0100</biblScope>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
                <msDesc type="invetory">
                    <msIdentifier>
                        <institution key="https://d-nb.info/gnd/37748-X">Österreichisches Staatsarchiv</institution>
                        <repository key="https://d-nb.info/gnd/1601181-8">Archiv der Republik (Wien)</repository>
                        <idno type="archive">KVVI-Archiv, Christlichsozialer Parlamentsclub, Karton 93</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <author role="acdh:hasAuthor">Christlichsoziale Partei</author>
                            <title>CS Entwurf I Textvariante</title>
                            <note type="editor">CS Entwurf I Textvariante (Titel des Dokuments: "Bundesverfassung des deutschen Freistaates Österreich"), Typ: Typoskript, Zustand: gut, keine Ergänzungen, 53 Artikel. BEMERKUNG: Offenbar Vorstufe zu CS I, gegenüber dem definitiven Entwurf mehrere textliche Abweichungen</note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="Typoskript">
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin notBefore-iso="1919-01-01" notAfter-iso="1919-05-13">Vor dem 14. Mai 1919</origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <creation>
                <date notBefore-iso="1919-01-01" notAfter-iso="1919-05-13">
                    Vor dem 14. Mai 1919
                </date>
            </creation>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="created">
            <change when="2025-11-27" who="#cfh">document automatically created</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_2">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0118/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_3">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0119/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_4">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0120/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_5">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0121/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_6">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0122/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_7">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0123/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_8">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0124/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_9">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0125/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_10">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0126/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_11">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0127/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_12">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0128/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_13">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0129/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_14">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0130/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_15">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0131/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_16">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0132/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_17">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0133/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5120" xml:id="facs_18">
         <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__96/files/images/IMG_0134/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5120px"/>
         </surface>
   </facsimile>
   
    <text type="Verfassungsentwurf">
        <body>
         <div type="main">
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002" break="yes"/>
            <pb facs="#facs_3" n="3" xml:id="img_0003" break="yes"/>
            <p>kir, die Freien Völk+ der selbständigen Länder Wiederösterreich, überösterreien, Balzburg, leiermark, Kärnlen, ViFal, vorarlberz Heinzenland und der Freistadt Wien schließen uns aus eigenem Antliebe und aus freiem Entechlusse zum deutschen kreistaate Oesterreich zusammen und geben uns im Vertrauen auf Gottes gnädigel beistand nachstehende Vetfassung: I. Abschnitt; Umfang und Zueck.
               </p>
            <div type="article">
<head>Artikel 1.
               </head>
<p type="legal_section"><label>(1)</label> Der deutsche Freistart Gesterreich unfaßt das Gebiet der selbständigen Länder Niederösterreich, Oberösterreich, Balzburg, Steiermark, Kärnten, Firol, Vorarlberg, Heinzenland sowie das Gebiet der Freistadt kien und zwar in ihrem gegenwärtigen Umfan
</p><p type="legal_section"><label>(2)</label> Die Grenzen der Känder können nur nach Zustimnung der betreffenden Landtage durch Staatageset geändert werden.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(3)</label> Das Gebiet der Freistadt kien ist jenen eines Landes Gleichzuhalten, wie überhaupt die Freistadt hien die in dieser undesverfassung vorgesehenen Freiheilen Rechte und Pflichten eines selbständien Landes und der Gemeinderst der Breistadt wien die Rechte und fflichten eines Landtagesgeniezen.
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 3.
               </head>
<p type="legal_section">Im wege der Anderung dieser Verfassung können weilere deutsche Länder mit gleichen Rechten und Pflichten in den deutschen Froistant Gestetreich aufgenommen werden. Artikel 3"
               </p>
            <p type="legal_section"><label>(1)</label> Der deutsche Freistaat Oesterreich ist einp kundesstaat der in Artikell angeführten Lünder.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(2)</label> Er bezweckt die gemeinsame Vorttetung und verteidigung nach außen, die Bicheung von Muhe und Ordnung im Innemn, den Schute der Freiheit und der Rachte der Staatsbürger und die allgemeinek Forderung der Kultur und Livilaation, des Volksrohlstandes und der Volkswohlfahrt.
            <pb facs="#facs_4" n="4" xml:id="img_0004" break="yes"/>
            3 II. Abschmikt; Staat und Lünder.
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 4.
               </head>
<p type="legal_section"><label>(2)</label> Die Länder sind selbständig, anreit ihre selbständigkeit nicht durch diese Bundenverfwegung eingeschtänkt ist; eie üben als solche alle Rechte aus, welche nicht durch diese Bundesverfassung der Staatsgewalt übertragen sind.
               </p><p type="legal_section"><label>12)</label> Die verfangig zuehnde gekommenen Staatsgesetze binden alle Länder. Artikel b. Die Länder den Bundesfreistaates stchen in unauflöslicher Rehrgemeinschaft und sind zur gemeinemmen Verteidigung gegen jeden feindlichen angrift verpflichtet. Aflikel 6. Die Länder bilden ein einheitliches Zoll-und wirtschaftsgebiet.Einnemzölle und Verkehrsbeschfänkungen dürfen von keiner Landes oder Orlsgewalt gegen ein Land oier ein Gebiet des sundesfreistantes aufgelichtet werden.
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 7.
               </head>
<p type="legal_section">Der Bundes-Errislaat gewährleistet den Ländern ihr Gebiet, ihre Selbständigeit und über ihr ansuchen ihre verfassungsmäsig zuslandegekommenen Landesoidnungen, soferne die lelzterch den Anforderungen dieser Bundesverfangung entsprochen. Astikel E.
               </p><p type="legal_section"><label>11)</label> besondere Binddisse und vertrüge podätischen Inhaltes sind den Lindern untersagt. Aer
               </p>
<p type="legal_section"><label>7)</label> Der atliche Verht zwischen Landen erioigt xa die Staatsxezierung.
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 8.
               </head>
<p type="legal_section">Die Lünder sind nicht berachtigt, stahende Pruppen zu halten. Gendarmexie und tolizei gelten nicht als stehende Truppen. Ueber Stfeiligeiten unter den Ländern antscheidet der StaatageFichtshof.(Art.30,7. Abastz) Artikal 10. in Falle der Auflösung des sundesfreisantes Fallen sümtli-
            <pb facs="#facs_5" n="5" xml:id="img_0005" break="yes"/>
            ihe an denselben übertragenen stratlichen Hohsitsrachte und das Slaatsvexmögen in die Lünder zurück. IIEx Abachnikt; Staat und Bürger. Artikal 11. Das Verhältnis ina kundes-Preistarten zu den Staatsbürgern iat in besonderen Gesetzen geregalt;sd inabesondere durch die Grundgesetze, über das Startsbürgerrecht, das Hereinsrecht, das versammlungsrecht, das Nationalitäten-und Sprichenrecht, die allgemeinen Rechts ner Stantsbürger zum 3atze der persönlichen Freiheit, zum Schutze des Hausrechtes.
               </p>
            </div>
<div type="article">
<head>Artikel 1.
               </head>
<p type="legal_section">Die deutsche Bprahce ist die Startasprache, die in Amt und Schule Anwendung finiet. AFlikel 13. i) jeder Staatsburger ist mehrpflichtig.
               </p><p type="legal_section"><label>(2)</label> zum Dienste mit der Kaffe können nur feragnen männlichen Geschlechtes hekangezogen verden.Mülter, die ihre Känder betreuen, sind der Kehrpflicht anthoben.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(3) 3</label>oweit nicht nilitäriache Brünle entgegenstehen,sollen die Truppenkörper aus der wannschaft desselben Landes gebildst werden.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(4)</label> Die wauer und Art der Ausübung üer hehrpflicht wird durch zinf eigenen Geselz gefegelt.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(3)</label> Zehpflichtige, die infolge des Kahrdiensten m Leib und Leben Schaden arleiden, haben für sich und ihre Familien inAptuk auf Unterstützung aus Startsmitteln. bereich IV ABBEhhilt;i Startsg
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 14.
               </head>
<p type="legal_section"><label>(1)</label> Der Witzungebereich der Blaatsgewalt unfaßt alle angelegenheiten, die sich auf kachts Pflichten und Interissen bezlehen, welche den Löntern des tundes-Freistirtes gemeinschaftlich sind.
               </p>
            
            <p type="legal_section"><label>(7)</label> Diess Anrslagenheiten sind:
            <pb facs="#facs_6" n="6" xml:id="img_0006" break="yes"/></p>
<p type="legal_section">
            2) der Verfassung des Ades-Freistantas und deren urganisalion; wie Kundmachung der Staalagesetze; b) die Tatscheidung über Kring und Frieden; überhaupt alle auswärtigen Angelegenheiten mit Einschlux der diplonatischen und kommerziellen Vertretung dem zuslande gegenüber; insbesonders der Abschluß von Stanla-und Handelnverträgen sowie die in Eetrefflder internationalen Verttäge notwendigen Verfügungen; die Hegelung der nehrpflicht und jeder Art Heereslasten; die Führung des Staalshaushaltes, die Verwaltung des Staatsvermöxens und der Staalsschulden, der konopole und Staatsbetriebe, die Regelung dengesanten slartlichen Steuswwagens; die Festlegung der Steuerquellen für die Länder und der Grundgegetze für die Stauern der Länder; dis Rogelunger nationalen und konfessionellen Verhältnisse, des Vereins-und Versammlungsrochtes, des Brosse-und Thertervesens; die Regelung des Staatsbürgerrunkten, des Ausvanderungewesens, der Rechts und Pflichten der Zusländer, das Fremdenpolizei -und Faßwesens,endlich der startlichen Stati3tik; f) die Festlogung der Grundsätze für alle unteren und mittleren 3enulen und Erziheungaanstalten; die Hegung des Hochschulwesens; das Arbeiterrecht:Frauen-und Kinderschutz; das soziale Verstherungsresens. die gesante Justipflege, die Regelung der Btrafjustiz-, Poliseistraf-,Stoderstraf-und Gefällsstrafwesens, des Zivilrechles und Zivilprozesses, des Verfahrens auder Stteitsihen, des vervalurgerachtes und der Fonsularesrichtstarzeit;endlich lie orytaiantien der Justiz-und rinazbehörden soris der obersten Verraltungsbehörden: ferneridie Kegelng des Hanlels-und Lachselrechtes, das Intertresen sirken-und zustorachrts, der Schutz des geistigen Etzertuus, das int-und fährungswesen, die
            <pb facs="#facs_7" n="7" xml:id="img_0007" break="yes"/>
            Staatebank, das Funzierungswesens das und Gericht, das Zollresen; I) das Verkehreresen, so die Sisenbannen, kost, selsgran und lelsphon, die Stantsstragen und brücken.
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 15.
               </head>
<p type="legal_section"><label>(1)</label> Alle übrigen Angelegenhhiten fallen in den Wirkungskreis der Linder.
               </p><p type="legal_section"><label>(2)</label> Ute Staatsgesetzgebung kann auch zu bestimmende ingelegenheiten ihräs Wirkungsbereiches fallreiss oder auf bestimmts Dauer den Lindern überlassen.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(3)</label> Jede Gesetzgebung kann in angelegeiheiten ihtes wirkungskreiees zum Strafjustiz-Follzeistraf-und 21- vilrechtsvorschriften erlassen, die zur liegelung des Gegenständes notwendig sihd und ebenso die zur Durchführung eines Gesstzes nötigen Behörden und Organs schaften und bezeichnen.
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 16.
               </head>
<p type="legal_section">Ueber das Tabitäts-und veterinärresen über das Kreiit-, dank-und Gererbewesen, über das Wasserrechtawesen, über Jagd, Fischerei, Vogelschutz und Schutz der Aipenfiore, über hasserbzu und Forstpoltzei sorie über aie Lutzbermachung der Naturschätze und Daturkräfte-Führt der Staat die Oberaufsicht (Art.47.) v. Abschnitt; Organe der Gesetzgebung.
               </p></div>
<div type="article">
<head>Artikel 17.
               </head>
<p type="legal_section"><label>(1)</label> Alle Gewalt ruht beim Volke und geschieht nur im tauen des Volkes.
               </p><p type="legal_section"><label>(2)</label> Die gesetzgebende Gewalt wird entreder unmittelbar von volke durch die volksntstinnung oder mif repräsentativen dege durch die Nationalversammtung ausgeübt. A. Die Nationalversamnlung.
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 18.
               </head>
<p type="legal_section"><label>(2)</label> Die prtionstversannlung besteht aus zuei Kaunern, dam Hationaltate und den Ständerate.
            <pb facs="#facs_8" n="8" xml:id="img_0008" break="yes"/></p>
            <p type="legal_section">
            17) Die Wationalversamalung wird nur seche Jahke gewählt und tritt jährlich windestens einmal zusammen. l. Der Katichaliat.
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 15.
               </head>
<p type="legal_section"><label>(1)</label> Der Mationalrat wird in geheimer gleicher und unmitleltater übstinnung nach lem verhältnisuaalverfahren aus lem vokke gerühlt. Die Abstimeung erfolgt ia staatlichen wahlkreisen, die jedoch die Ländeigrenzen nicht überschreiten dürfen. Auf je 40.0 Staatsburger eines Landes wirl ein ationalrat gewühlt, robei Efuchzahlen von über O.G00 als 40.000 gerechnte verlea. () Den Kahlvorgang besriaat laa Wahlgesele zu: Wationalversammlung.
               </p><p type="legal_section"><label>(3)</label> hahlberechtigt ist jeler Staatsbürger, der das T0. Lebensjahr volländet hat und nicht durch das haglgesetz von anhirchte ausgeshlossen ist.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(4)</label> hählbar ist jeder wahlberechtigte Blaalsbürger,der das 25,lebensJahr volientst hat. I1. Der Ständerat.
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 20.
               </head>
<p type="legal_section">Der Stühlerat setzt sich vie folgt zusammen:
               </p>
            
            <p type="legal_section"><label>1.)</label> Die Landtags entscnten je drei Landesvertrater auf sechs Jahte been. bi zur Gesanterneueung des Landtages im Verhältniswahlvetfahren in ien Ständerat.fahlberechligs ist Jeiis aitzlied des Lardtigee.lüntbir ist jeder zum Landtags wahlberechtigte, der das 30.Lebens jahr vollendet hat. Ebenso entsenden lie richtigsten berufsstände turch ihre Hauptkotporattosen (Innnern) ihre vertreter auf sechs Jahbe im Varhältierahlberfahren in den Ständerat.Diese Verttater müssen ien betreffenden Zands igchören,un Tstionattzts rahlbsrschtigt sein uni 1rs 30.latensiihr vollentst haben.3a wählen n) Land - und Forstwirtschaft76 b) Industris und Fawertegtandst.Und.vetfahr.. 11
            <pb facs="#facs_9" n="9" xml:id="img_0009" break="yes"/>
            -x e) Arbeiterschaft15 d) Erale be e) öffentlichs ingesrallt11 Fartreter. AFtikel 22. Nationalrat und Ständerat treta gesondert unter lem versile ihres Aeltealen zusramen. Jode Kammer wählt nach verhältnie rahl sofort auf drei Janre ihr würo, das aus einen Präsidenten und Zwei vizeptäsidenten, drei Schriftführern und drei Bruuern besteht. arti4al 37. In den Hikkurigskreis erationalversammlung fällt dar gesetzgeherische Teil allet in Art.13 erwähnten Angelegenheiten des Eirkungetereiche der Staatsgewalt, instesonders
               </p>
<p type="legal_section"><label>2)</label> die Trüfung und Genehwigung der Btaits-und Ianielsverträge, b) die jähtliche bewilligung des Rekeutenkontingentes; e) die jährliche Prüfung und Genehnigung der Führung des Staatshaushaltes; die Gesetzgebung über zie Errichtung, Organisation und wirkungakreis eines Startsgerichtshofes (Art.50,7. absatz), eines Kahlgerichtshofes und einen obersten Verwiltungsgrichtshotes; die Benehwigung ier wandesordnungen; f) die Wesetzgebung über die Verantwortlächkeit des staasrates und seiner itglieder;die Erhalung der Staatsenklage; die Fesetzgebung über lie Rechtssieldung der Stastsmngestellten und über die Haflung des Staates für seine Urgane; die Feastegelung über die koruen des stastlichen Fchlverfahre und der Volksabstimmung; h) die egebung übe die ehäfl-und HaugedUng die hahl des Bixos. die hahl des Fräsidenten und des Vixeptäsidenten les landerFreistaates unt des stastonatirs;ferner die wahl der uitglieder des Stastsverichtahofes und das Kohlgerichtshofesiendlich lie Kahl der Harzoge der Bundesarmee.
            <pb facs="#facs_10" n="10" xml:id="img_0010" break="yes"/>
            8 k) Jene Angelegenheiten der Landergeantzgehung, welche ein Landtag fallweise der Staatsgesetzgebung überläßt, jedoch nurtrückeictlich des beltaffenden Landtages.
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 73.
               </head>
<p type="legal_section"><label>(1)</label> Das Verschlagsrecht (die Initiativa) steht dem Präsidenten des Bundes-Traistarten, iam Blantarate, bew. der hegietung, jeder der beiden Kammern der Artionalveranmalung und jelem einzelnen Kitglieie deraelben zu; das Vorachlageracht ier Landtage ist schriftlich aüben.
               </p><p type="legal_section"><label>12)</label> kenn 190.G0 stimmberechtigte Staatabürger oder die absoluten kehrheiten zreinr Länder es verlangen, steht die Initiative auch beim Volke. Aflikel 24. Verlagen des Staatstates bezn.der hegierung können in jeder der beiien Kammein eingebracht werdeninur Finanzvorlagen sind in allen Fallen zuerst dem Nationalrate zur beratung und beschluzTassung zu untaibreiten.
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 25.
               </head>
<p type="legal_section"><label>(2)</label> Seile Kammern verhandeln in der hegel getrennt unter der Leitung ihres Lüros.
               </p>
            <p type="legal_section"><label>(2)</label> in folgenden Angelegenheiten hat eine gemeinsamfe beTatung beider Kammern stattzufinden;
               </p>
<p type="legal_section"><label>1)</label> die Gesetzgebung über die Geschäftsordnung und die Hausordnung welche für beide Kammern Geltung haben; die hahlen des Präsidenten und des Vixepräsidenten des Lundesfreislaates und des Staatanotars auf zwei Jahre; zer kitglieder des Btartsgerichtshofes und des Zahlgerichtshofes auf nachs Jahre; im xobilisierungsfalle des Aersogs der Bundesatmee (Art.22,lit.1)
               </p>
<p type="legal_section"><label>3)</label> die Gersteigung der Landesordrungen:
               </p>
<p type="legal_section"><label>4)</label> die Erhebung der Staataanklage gegen alle oder eineelne wilglieder der regierung oder des Stantsrates:
               </p>
<p type="legal_section"><label>5)</label> in Fällen des Att.TI,3. Asstz:
               </p>
<p type="legal_section"><label>(3)</label> Gemeinamme Eitzungen beider kammern leitet das Büre des Hationstratss.
            <pb facs="#facs_11" n="11" xml:id="img_0011" break="yes"/>
            10-
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 26.
               </head>
<p type="legal_section"><label>(1)</label> Zu einem giltigen Beschlusse ist in beiden kammern die Anregenheit eines vollen Drittela lar witglieler erforderlich;
               </p>
            <p type="legal_section"><label>321</label> gemeinsamen Sitzungen beider Kammern die Anwesenhait von
               </p>
<p type="legal_section"><label>100</label> mitgliedern der Nationalversammlung,gleichviel aus welcher Kammer.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(2)</label> Eis entscheidet die absolute mehrheit der anwesenden, ausgenommen den Fall des Art.27,3.Absalz. AFEikal 27.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(2)</label> Zu einem Geaetze im Wirrungekreise der dationalverxammlung sin in der negel die übereinstimmenden beschlüsse beider Kammern, die beglaubigung dieser beschlüsse durch den Stahtsaekar, die Leichnung durch den Träsilanten des Lundes-Freistartes und die Gegenzeichnung des Kanzleis und der beleiligten Staatssokteläre nötig.
               </p>
<p type="legal_section"><label>42)</label> kann in einem Einmzgesetze über einzelne Posten desselben oder im Aekrutengesetze über die Tihe des auszuhobenden Kontingentes trotz wiederholter seratung keine Uabereinstimnung zwischen beilen kamnem gizkelt werden, so gill die kleinere Ziffer als genehwigt.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(3).</label> kenn bezüglich anderer beschlüsse einer Kammey trotz zveihaliger beratung in jeder Kammer die Zustiarung der anderen Kammer nicht härbeigeführt werden kann, so beraten beide Kammern in gemeinsamer Bitzung.Dieafalls ist zu einem rechtsgiltigen Beschlusse die Zweidrittelmehrheit der anwesenden erforderlich (Art 26).Ist diese nicht zu erzielen, so gelten santlichs Anträge als abgelennt,debar beschlur einer kanner oder über Vorschläge des Präsidenten des nundea-kreistartes sind jedoch die letzten beschlüsse beider Kammem - neben einem allfälligen Vermittlungsvorschlageß des Präsidenten des surisa-Freistratos - den Volks.zuf Entscheidung vorzulegen. Astikel 20,
               </p>
<p type="legal_section"><label>(1)</label> Die mitglieder der Nationalversammlung haben von niewanden Instruktionen meunehaen.Das mandat der Sitglisier derp Mationalversammlung - Mationalsat und Ständarat - ist unwiderrufZich.
            <pb facs="#facs_12" n="12" xml:id="img_0012" break="yes"/>
            HxxXEX
               </p>
<p type="legal_section"><label>(2)</label> Die itglieler können wegen dar in der ungübung ihme berufes geschehenen Äbatimrungen niemals, wegen ier in diesem berufe gemachten Aeußerungen aber nur von der Kammer, der sie angehöfen, zur Verantwoftung gezogen werden.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(3)</label> kein Mitgliel ler irtimdalversammlung darf während der Iuuer der hahlperiode wegen einer strafbiren Handlung - ian Fall der Ergreifung auf friacher Irt ausgenommen- ohne Zustimmung ar Kamme verhiftet oder gerichtlich verfolzt werden.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(4)</label> Selbst im Falle der Zrgreifung auf frischer Zal hat
               </p>
<p type="legal_section"><label>1</label>as besicht jem träsiienten der Eam-mar sogleich lie geschehene Veshaftung bekanntaugeben.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(5)</label> kenn es ai Kammer verlanft, aus der Verhäft aufgeKkhoben oder die Verfolgung für die ganze Fahlperiole aufgeschoben werden. dasselbe Recht hat lie Kammer in betraff einer Verhaftung oder Unterauchung, welch- über ein Witglied derselben vor der Kahlferiode verhängt worden ist. Artikal 29. Alle Witglielerider Katucnalversammlung haben ihr StimmFecht parzönlich zurzüben.
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 20.
               </head>
<p type="legal_section"><label>(1)</label> Die mandate der mitglieder der Nationalversammlung zrlöschen mit dem Zahllage für die kommende Fahlperiode.
               </p>
            <p type="legal_section"><label>(2)</label> In wathen Fällen während der Dauer der kahlperiods Nachwahlen vorzunehmen sind, bestimmt das Wahlgesetz der Nationavarsamnlunz.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(3)</label> ketf das Volk die Totalrevision der Bundesverfassfung fordeft, wiri die Nationalversammlung auch vor Ablauf der kanlpeflode von Itasiuenten des Lundes-Fraistaates autzelbst und Iinaen BKhleZu aionalversamiung Bratt. alt,
               </p>
<p type="legal_section"><label>(4)</label> Gewesensmitglieder der Nationalversammlung können niedergewählt werden.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(5)</label> Die Mitglieder der Mationalversammlung können nicht gleichzeilig eilglieder des Slrienates oder eines landesrates (Art.51) sein.wird ein milglied der Wationalversammlung mitglied
            <pb facs="#facs_13" n="13" xml:id="img_0013" break="yes"/>
            -13- des Stantarates oder eines Landerrates, so wirl let auf Grund les Kahlgesetzes nuchstberufene Ersatzmann in die Malibnalversamulung einberufen.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(6)</label> Ea kann niemand gleicheitig Kilglied beider Kamwern der Mationalversammlung  sein.
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 31.
               </head>
<p type="legal_section">Dieaitglieler des Staalsrates (Art.45) sind berechtigt, an allen Verhandlungen der Nationalversammlung teilzunehmen. Dede Kammer kann dre Anwesehheit der Aegierung (Art.4B) verlangen.Die Regietung auß jedenmal gehört werden. istirel F. Jedi Kammer ist barechtigt, die Milglieder des Staabarates zu intarpellieren in allem,was ihr Zirkungskreis erforlert, die Verwaltungsakte des Stantsraben oder der Regielung einer Trüfung und Kritik zu unterzichen, Ausschüsse einzuneten, denen von Zeits der Aegietung jede einschläzige Auskunft zu arteilen ist, und ihre Ansicht in Form von Entschliebungen Auslruck zu verlelhen. Aflikel 33. Die Ausübung der Kontrolle der Staatsschuld seitena des Katignalversammlung wird durch ein besodentes Gesetz gelegelt,
               </p></div>
<div type="article">
<head>Artikel 34.
               </head>
<p type="legal_section">Die Sitzungen beiler Kammern sind in der hegel öffantlich. zur Ausschliesung der Oeffentlichkeit ist ein besonderet beschlux der betteffenden Kammer erfordarlich. Axtikel 33. Die mitglieder der Matkonalbersamalung werden mit Ausnahme der Vertratez der Länder im Ständerale, deren Schailoshaltung zu Lasten ihrer Landerkasse filll, aus der Srartskasse entschä
</p>
            
            
            
            
         <p type="legal_section"><label>2181</label>s Altikol 36. Die Verhandlungssprache ist ausschlieblich die deutscher Be Die Volkaabstimrung. AFtikel 37.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(1)</label> Uebar die Totalzevision lgönzliche oder wesentliche
            <pb facs="#facs_14" n="14" xml:id="img_0014" break="yes"/>
            23- Aengerung) des Lundervalfaggung entscheilet das Gearutvolk des Lindes-Ereistaates in allganiener Abstimmung.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(2)</label> Der Volksabstimmung sind außer den Fällen das Art.27,
               </p>
<p type="legal_section"><label>3.</label>Abartz noch vorbehalten beschlisze über a), den Leitfitt des Hundestanhes zu einen Välzerbunde, b) den Abschluß staatsrechtlicher glar völkarrechtlicher Verbinfungen des Bundesstaates mit framlen Straten, c) die Teilung eines Landes in anai oder nahrere Länder, die Aufnahmen eines neuen landes oder Landesteiles in den kundesstart (Art.3),en1lich züber alle jene Angelegenheiten der bundesstaatlichen Fesatzgebung, lie von minlestens 200.00e Stiumberechtigten oder von der kehrheit der Stimmberechtigten dreier Linder XxXK für die Volksabstimmung innerhall von 5 wochen nach dem Tage ies Inkrafttretens des Gesetzes verlanglt werden. AFlikel 38.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(1)</label> Für 1ie nach Ländern vorzunehmende Volkaibstimmung bestimmt die Mationalversamnlung kornen und Fristen.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(7)</label> Stimnberechtigt ist jeder Startsbürger, ier nach dem Rahlgesetze zum Nationaltate das aklive fahlrecht besirzt. A3) Ueber jede Frage wird getkennt, in der Regel mit ja" oder" nein", im Falle des irt.27.3.Absatz, zu Junsten? eines der Verschläge abgestimmt.Das Abstimuungeargebnis ist im Blaatsgesetzblatte länderweis-e zu verlautbaren. Artikol 39. zu einer zültigen entscheidung des Volkes ist in der Regel die absolute sehrheit der Gesantsumme und die Stimmenmehlheit in der absolaten wehrheil der Kunder erforlerlich. In Fällen des Ait.27, 8.Absatz,entacheiden die ralaliven achtheilenAftikel 40. wenn eine Kammer der Nationalversammlung eine Totalrevision verlangt, so erfolgt vorarst eine Gesamterneuerung der Wationalversammlung, walcha die Toalrevision durchzuführen hat.(Art.30,
               </p>
<p type="legal_section"><label>3</label>Absat)
            <pb facs="#facs_15" n="15" xml:id="img_0015" break="yes"/>
            24 l At140l 21.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(1)</label> Der,TTäsident und der Vixeprüaident des Lundes-Preistaales gorie der Slartenotar werien von der Nationalvergamulung in gemeinaamer Bitzung beider kammern mit ausoluter Lehrheit der Anwasenden auf die Diugi von drei Jahren gewählt.(Arl.27 und
               </p>
<p type="legal_section"><label>(2)</label> kählbar ist jeler Santsbürger, dar nach dem hahlgegete zum Hatibnallrs wahlberahtigt ist und das viezzigste Lebensjahr vollandet hat.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(3)</label>" Der kräsident, der Vizaprtisident und der Staatanotarmilegen verschiedenen Ländert angehören und fürfen, jährend ihrer Amtadauer kein anderes öffentliches Amt bekleilen;
               </p>
<p type="legal_section"><label>(4)</label> sie leisten in die Unnd des Präsidenten des Ärlignalfates die Angelobung auf die Lundenverfnasung.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(3)</label> Der Präalient kann während einer kahlperiode der Mationalversmulung (Alt.10,. Abgatz) nicht zweimal demgelban Lunde putnommen verien. Allikel 42.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(1)</label> wei itägident vertrilt, den wundes-Freistart nach innen und nach zußen.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(2)</label> Ihm ouliogt insplesonere a) die Ernenuug und Abharufung der Legierung (Art.191, b) im Einvernehgen mit den Blantssekratär für Kauderes die Arnennung und Abberafung der diplomatischen und konngiziellen VertEster im Khal mla, e) die Einbetufung und Leitung des Ataatarzlas lArt.46) a die Zeichnung der Lundeggeselze und beschlüsse (arf.26) e) in Falle der Tocalrevision der Sundegvelfaasung die Auflysung der Nathonalversamnlung.(Art.30,1.3 und Art.40) f) die Leichnung der Btaats-und andelsvartrüge.
               </p>
<p type="legal_section"><label>13)</label> Dem Präsidanten des Lundaa-Preistaates sleht das Lecht zu, Blrafaufarhul und SiFafnachlas zu Berühten, ghoase das
            <pb facs="#facs_16" n="16" xml:id="img_0016" break="yes"/>
            13- Racht der Initiative gemäß Art.97, l.Abaate und Art.57,3. Absalz. Artikol 43. kann der Fräsident dee Ainden-Fraistanten durch -od, VerLicht odes aus einem anderen srunle das Aul varliert,kritt er Vizspräsident (Art.73,1s., Mrt.2) für die Festlichs dauer der Amtaperiode in den Rechte und Flichten igs Präsidenten. Aber auch währand seinet iunsdauer kann lder Eräeident den Vieepräsilenten für einen beglimkten Fall oder mif bestimmtgheil mit, seiner Stellvertratung betrauen. Arlikal(44. Der Staaianotar (Art.3,Abs.) hat die geschlüsse der ationalveisnalung, abgeschlossene Slaals-und Handal sverleige und ebenso die Efgebnisse der Volksabstimaungen haaüglich ihrer Richtigkeit quich Leingtzung von Amtssicgal und Unlofschrift zu beglzubigen. eLE un giTung Axtixol 45.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(1)</label> Dat Starsrzt hocbh! us dem Träsitenten, Viesptösi ienten und Stastastar des Lindes-Frotelartss, forver weden Landeshzüpllauten der Lundesläer sowie aug den Wilglienern der Asgiesunz (Ast.81.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(2)</label> der Eindechsuptaann kann für sihn zus den Vertroteed seinse windes in dar Untionstversariung einen bestinnten und stännizen Stottvarteetar in den Startsrat entsenlen. AFlikel 46. den Staaterats obtigst unter der Leitung das I.Ssilelan des undesspreistartes lie Letztung stlel grundiegenten und richtunggetenden Angelegenheiten der Regiotungs-und vollzugsgeralt, instssondre auch die vortereitung ricrtiger Seratzesverschläge in iss tationstveramelung. 4140) 47.
               </p>
<p type="legal_section"><label>47)</label> dis in 15t.15 Fortgelegts, dusraufsicht les Startes über einohne Ingalognehiten das Wirtungskreiges der Landesrewelt At der stanterst. Der Stanterst saktioiert die bettoffen den Lindesgenetle.die einschligigen vetrallungusnahuen ies
            <pb facs="#facs_17" n="17" xml:id="img_0017" break="yes"/>
            16- Landes sind den slazters sellens er -andestgelatung vorläuFix zux Konntnis zu Leingen. ) Alle jene Abadegnspts und beschlüsse, die Glaalemittel in Ansptueh nenten, bedürfan der Litarhgil der SlantaEegietung und dig Gesatag zuch gar Kank,lon iss Slzstrataes Arlikel 42, Die von lresiienten des uunsea-Freiglartes arnannle heBietun; besteht aug dem Kaulat wil den Unteiktaatssoktolär für Statistik, Stallssoktedär für Aeuberes, Slaatsenkreut des Innern wil dem Unlerstaatsgekreür für Landes verleidigung und für kultux, Startsaakreläg der kinazen, Startsöderotir für Justiz, Staatssektotär dür volksbilzung vit dem Untgrstanigagkrshär für schöne Kinste, Staatssekfalät für Volkerohlfahrt mit dem Untarstaalssekrplär für Volkagesundheit, Staatsgektatür für Volkguirtschaft mit den Untatstaafesokreläten für Landwirtschaft, für Gewerbe,füf öffentliche Arheiten und für Verrahrswesen. Artikal 49. l) wie haginung barät untar sen vordize des Kanzlers als ihren Leiter alle intemnen aber auch alie dringenten Angelegenheiten ser gegleungeun sel Augsgewall. Sie gegenzeichngt smäs Arl. is die Beschlusee der Mationalversaumlung.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(2)</label> Lei den Leratungen der Keiptung hat mich der FräaiAent des Kundos-Freietazles Bitz und Stimme. Airdserat. iFtikel S0.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(1)</label> Der Landtagrählt au gginar Litte im Verhällnigwahlverfricen den Liidserst und atir in einen eigenen ersten Kahlgange den Lundschagrtann und in einem zroiten Frhlgige die ihrigen itzliater des Ardeerstes. Die nach deu verhältnierant-
            <pb facs="#facs_18" n="18" xml:id="img_0018" break="yes"/>
            17- verfahten Eratgewählten erscheinen zu Landeshauptmannstollvertigletn gewählt. ) Es worden gewählt in Ländern mit Hievon LandeshzuptmannLandesräte: Einwohnem: ValZIBLT a) untar eine halbokillion DiV 1a DGZ Ai pLl19- clüber einewillion d) in kien
               </p>
<p type="legal_section"><label>(3)</label> Der L2ndschauptracn hildat mit den 7,bezw.3,11,oder
               </p>
<p type="legal_section"><label>15</label> Landesriten den Landesrat.
               </p>
</div>
<div type="article">
<head>Artikel 52.
               </head>
<p type="legal_section"><label>(1)</label> Dar Landeerat ist in Betroff den freien Führung der Verritturzamgelsgerheiten und der " ichfirng der Startsgesste und verordnungen der gegiatung velanlwortlich.
               </p><p type="legal_section"><label>(7)</label> Der Landeshauptannleistt die Angelobung auf die Lundgeverfaung in die nle des 322saokrelärs des Innen, Die ingelatung der ührigen witglinier des Lnlegrale nimmt der Landes4zurWann vor
               </p>
<p type="legal_section"><label>1</label> ge  zus  s X336 h221t Arlikel 52.
               </p>
<p type="legal_section"><label>(2)</label> Unbeschkt seiner Stallufig und nchte im Landlage hat defanirat über alle angelegenheiten der Landseverwaltung zu beraten und zu beschlieben. H  Bh Lns uzUTlheh de Di i AItikol 52. l) ietichlung ginin n des StantErplichtsholds der Wahlgerichlshofee und das oberalen Velwillungegihlhoten we uh bee ese geel () der Staatsgerichtchof ent cheilst üher Stteitigkeiten i nL üper thobong Bratanklagen rr.1) ugup und Bl2 ae achshoe und hlhe koe et iewaigU i
            </p>
</div>
</div>
      </body>
   
    </text>
</TEI>