<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="bv_doc_id__40">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Protokoll der 5. Sitzung des Subkomitees des Verfassungsausschusses vom 17. August 1920</title>
                <title type="sub">Die Entstehung des Bundes-Verfassungsgesetzes 1920</title>
                <principal>
                    <persName role="acdh:hasPrincipialInvestigator">Olechowski, Thomas</persName>
                </principal>
                <funder>
                    <orgName>FWF - Der Wissenschaftsfonds</orgName>
                    <address>
                        <street>Sensengasse 1</street>
                        <postCode>1090 Wien</postCode>
                        <placeName>
                            <country>A</country>
                            <settlement>Wien</settlement>
                        </placeName>
                    </address>
                </funder>
                <respStmt>
                    <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                    <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Lein, Richard</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                    <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Gassner, Miriam</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                    <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0000-0002-9575-9372">Peter Andorfer
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                    <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0009-0006-7740-542X">Carl Friedrich Haak
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage an der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</orgName>
                </publisher>
                <publisher>
                    <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1026192285">Universität Wien. Institut für Rechts- und
                        Verfassungsgeschichte</orgName>
                </publisher>
                <pubPlace ref="http://d-nb.info/gnd/4066009-6">Vienna</pubPlace>
                <date when="2023">2023</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0) License
                            applies to this text.</p>
                        <p>The CC BY 4.0 License also applies to this TEI XML file.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno type="transkribus_doc">1529246</idno>
                <idno type="transkribus_collection">196428</idno>
                <idno type="bv_data_set">Datenset B</idno>
                <idno type="goobi">14589</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="invetory">
                    <msIdentifier>
                        <institution key="https://d-nb.info/gnd/37748-X">Österreichisches Staatsarchiv</institution>
                        <repository key="https://d-nb.info/gnd/1601181-8">Archiv der Republik (Wien)</repository>
                        <idno type="archive">AdR, BKA Inneres, Staatskanzlei, Karton 48, Zl. 102/74 ex 1920</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <author role="acdh:hasAuthor">Unterausschuss des Verfassungsausschusses</author>
                            <title>Protokoll der 5. Sitzung des Subkomitees des Verfassungsausschusses vom 17. August 1920</title>
                            <note type="editor">Protokoll der 5. Sitzung des Subkomitees des Verfassungsausschusses vom 17. August 1920, Lithographie auf Durchschlagpapier, Zustand gut, ohne Anmerkungen</note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="Lithographie">
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin notBefore-iso="1920-08-17" notAfter-iso="1920-08-17">17. August 1920</origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <creation>
                <date notBefore-iso="1920-08-17" notAfter-iso="1920-08-17">
                    17. August 1920
                </date>
            </creation>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="created">
            <change when="2024-07-21" who="#cfh">document automatically created</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5760" xml:id="facs_2"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__40/files/images/IMG_0002/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5760px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5760" xml:id="facs_3"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__40/files/images/IMG_0003/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5760px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5760" xml:id="facs_4"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__40/files/images/IMG_0004/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5760px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5760" xml:id="facs_5"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__40/files/images/IMG_0005/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5760px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5760" xml:id="facs_6"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__40/files/images/IMG_0006/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5760px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5760" xml:id="facs_7"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__40/files/images/IMG_0007/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5760px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5760" xml:id="facs_8"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__40/files/images/IMG_0008/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5760px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5760" xml:id="facs_9"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__40/files/images/IMG_0009/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5760px"/></surface></facsimile>
    <text type="Sitzungsprotokoll">
        <body><div type="main"><pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002" break="yes"/><p>Pretokel1 der 5.Sitzung des Unterausschusses des Verfassungsausschusses vom 17.1I11.1520. Beginn 3 Uhr Nachnittsg. Anwesend: Dr. Otto Bauer als Versitzender Heinrich Clessin Jedok Fiak als Berichterstatter Abx8M Dr. Aebert Danaebers Karl Leuthner 1r. 181a Seipel Steatssekretär Prof.Dr. Michsel Keyr Von der Stastskanzlei: Kinisterzalret dr. Gerrg Freehlich Sektionerst Dr. Eebert Mannlicher Hinisterialvzesekretär dr. Kurt Frieberger als Schriftfuhrer Prof. Dr. Hans Kel sen als Erperte des Verfassungsausschusses.</p><p>637<pb facs="#facs_3" n="3" xml:id="img_0003" break="yes"/>2 Noch Eroffnung der Sitzung stellt Berichterstetter Cles s i'’n fest, daß es in der Zusannenstellung der bishe rigen Beschlüsse Art. 10. Ekt. 5 zu lauten het: mles und Genichts-. Nermen- und Funzierungswesen- und Ekt.9 dieses Artikels »Daupfkessel- und Kraftneschiaennesenn. Nierauf eröffnet Dr. Otto Bauer die Beratung über den Artikel 15 in der Tassung des Verentwürfes. Fr. D anneberg beantragt. nach Annohme des ersten die Verbehaltung des zwerten Setzes in Wertlaut: »soferne jedoch in solchen Angelegenheiten ein Akt der vollziehenden Gewalt für menrere länder Rechtswirksankert äußern seil, geht die Zuständigkeit für diesen Vollzugsakt auf den Bund über.« Trofesser Kel sen erklärt die Aufnahne dieser Bestinnung mit den Schwierigkerten, die hervorgerufen werden. renn sich zum Beispiel die Länder nicht einigen; ein Zustand. no nienend kempetent ser, dürkte nicht andauern: die Einschränkung sei durch das Bestreven zu erklären die Reenden des Wasserrechtes zu treften. Dr. Seipel richtet an die Vertreter der Regierung die Frage, oo es nicht eine Unterscheidung der Fälle geben kann, durch die nan dem Standpunkt der Länder gerecht werden konnte; senr wesentlich seien die Bestimmungen des As.5, nach denen die Bundesgesetze vorzusehen haben, eb und inniefern über Artrag einer beteiligten Landesregierung der Vollzug auf den Bund übergeht uen. Dr. D a u er fiadet, daß dadurch nicht gäpfliche Angelegenherten des Funktes 2 getroffen werden, man häste sofort alle einschlägigen Gesetze aovellieren. Kelsen erklärt, daß Art.13, Abs.1 im Zusammennang der ganzen Verfassung nur so viel bedeutet, daß die Länder ihre Frekutivgewalt nur in Bereiche ihres landes ausuben dürfen und daß diese Gewalt nicht über die Grenzen ihres Landes wirken kann.</p><p>631<pb facs="#facs_4" n="4" xml:id="img_0004" break="yes"/>6</p><p>ber den wwerten Tstr sell folgender Sclaltengerg zugrunde gelegt werden: ösfene i1 selchen Angelegenterten ein iht der vellzienenden Gewalt fur nehrere länder Fechtswickgankeit äussern sell. sat die Iusränhgtet für diesen Nellzugsalt auf den Fund über, es sen dem. dass duren die auGrind der Frtikel ll und la zu erlargenden Bindesgesehie gelost ein anderer Vergang vergesehen ist.. Die Fassuag wird der Stgatskanzlei überlassen. Die Behandlung der Absätze 3 und 4 behält der Versitzende fur das nächste Mal vor und verliest den Abs.2. in den Dr. Danneberg eine Fristbestimnung aufxenemien runscht, wie sie der Intrurf Dr. Feiner in Art. 27. Ms. 2 enthalt. Dieser Aetrag wird in folgenden Vortlaut angenommen: Des Bindesgeselz. das die grünssätzliche Regeluas verscmenlt. kand für die Erlassung der Ausfinrungegsetre eine Frist bestimuen. die Nicht deriner als 3 Arnate und nicht längen als ein Jahr sein darf. Wird disse Prist nicht eingehalten, so wird die Erlassung dieses Aucfütrungsgeselzes Andessache. bei Verlsteune des Abs. b. Frt. 13 erklärt irn. Rst Dr. Frschlich, dass die Aufzählung einsbesendere Eilt dies auch für die Angelegenheiten der Leadeskultur, wie Hoferecht usw." über kunsch des Staatsantes fur Justiz aufgenommen wurde, da bei diesen Angelegenheiten zweifel eatstehen könnten. In der folgenden Wechselrede findet der Versitzende nach einer Erläuterung Pref. Dr. kel s eas, daes die Ausdrucke nicht glücklich gewählt seien. Der Berechlerstatter findet die Aufzählung bedenklich. Abgeordaeter Fiak erblickt in dieser Bestimmung aur die lex Starzjaski der alten Verfassung, eine Errungenschaft, die man den Ländern irgendme sichern musste. Staatssekretär Dr. Ma yr erklärt,keinen Nert.</p><p>634<pb facs="#facs_5" n="5" xml:id="img_0005" break="yes"/>4 Bestimmuaf aur die lex Starzfaski der alten Verfassung, eine Errungenschaft, die man den Ländern irgendwie sichern müßte. Staatssekretär Dr. Wayr erklärt keinen Wert auf die Beibehaltung der Aufzählung zu legen und Dr. Seipel schlägt ver,den Kunsch des erwähnten Stastsantes zu Refriedigen, indem man die Aufzählung in den Motivenbericht aufnimmt. Der Schlußsatz des Abr. 5 ist schin von »insbescaderebis - Agrargeneinschaftenn zu streichen. fur den letzten Absatz sind zwei Passungen beantragt: „Im Zweifel geht Buadesrecht vor Landesrecht- und „Bundesrecht bricht kandesrecht." Professer Kelsen findet die Worte »Im Zweifelin der ersten Fassung unrichtig und hält es ebeüse wie der Berichterstatter fur besser die ganze Bestimmung wegzulassen. Der Vorsitzende verweist auf mögliche Schwierigkeiten, wenn man nur den Grundsetz gelten läßt lex posterior derogat prieri; es konnte der Fall eintreten, daß Bund und Land fortwahrend neue Gesetze geben um stets die lex posterier zu haben; die Frage sei schon im alten Oesterreich kontrevers gewesen. Kels en erwähnt, daß dort nach herrschender Ansicht der Grundsatz der lex posterior anzuwenden war, sodaß die Monarchie freier als der Bundesstaat gewesen sei. Der Setz sei entbehrlich, da ja ein Gerichtahef für solche Streitfälle vorgesehen sei, sodaß der Grundsatz -Reichsrecht bricht landesrechte durch gerichtliche Garantie gesichert sei. Der Versitzende lehat die Streichung ab, weil nicht nur reale, sondern auch ideale konkurrierende Kompetenz besteht. So konnte zum Beispiel das Bundesparlament in einem großzugigen Bodenreformgesetz unter anderem auch Bestimmungen über Kommassatioa treffen: daraufhin konne ein Landtag die bundesrechtlichen Bestimmungen über Kommessatica, chae daß der Verfassuagsgerichtshof dagegen einschreiten konnte, weil ein Ge-</p><p>640<pb facs="#facs_6" n="6" xml:id="img_0006" break="yes"/>5</p><p>setz mangelt. denzufelge Kindesrecht den landesrecht vorgeht. dr. Sei pel lehnt die Ruknehme eines solchen Satzes aus politisch taktischen Gründen ab, während Aogeerdoster Abr am einen solchen Fingerzeig für die Länder für munschensnert erachtet, Professer Dr. Kelsen hält eine Abgrenzung enne ergänzende Judikatur des Verfassungsgerichtshefes fur unmöglich. Ueber Antrag des Versitzenden wird dieser Absatz zunächst zuruckgestellt und die Finrerhung ernes entsprechenden Petres in die Verfassung einer späteren Sitzung verbenalten. in weiteren Verleuf der Beratungen über das Vererdnungsrecht, an der sich Stestssekretär dr. Mayr. Dr. Denneberg. Dr. Seipel, Ministerialrst dr. Frrehlich und Professer br. felsen beteiligen. wird über Antrag des Berichterstatters die Astinnung über Absatz z des Artifels Il resssumert; während dieser Absatz früher abgelehnt werden wer und ein Mincritätsvctun dr. Danneber 8s angemeldet war, wird er nunnehr in der Fassung Die Durchführungsverordnungen zu den nach dem ersten Ansatz ergewenden Gesetzen sind, somert in diesen Gesetzen nichts anderes bestinnt ist, vom funde zu erlassen- angenommen. wogegen von den christlichsczielen Uitgliedern ein Mrocritätsvctum angemeldet wird. Auch Asatz 4 des Art. 15 wird angenenmen: els jenen Angelegenherten, die noch Artikel 11 und 12. zur Gänze oder der Regelung der Grundsätze nach der Bundesgesetzgelung verbehalten sind, steut dem Bunde der Fecht zur die Einhaltung der von ihm erlassenen Verschriften wahrzunchnea. Bei der Feratung des frt.11 meint Steatssekretär Dr. Ks y F, man könne As.2 streichen, da der Bund auch ehne verfassungsrechtliche Ermächtigung dazu berechtigt sei, Mährend lr. Dennsberg für die Berbehaltung ist. Auch</p><p>641<pb facs="#facs_7" n="7" xml:id="img_0007" break="yes"/>6</p><p>1i</p><p>Professer Kelsen fniet in Fell der Streichung verschiedene Auffassungen nöglich; dan konnte aldenfalls vertreten. dass Alles, was der Kundetun darf, wenn hr Kemistenzen des Bundes lekativ aufgezähit sind. ausdrücklich angegeben sein müsse. sonst könne ein lend jede privstwirtschaftliche Tätigkert des Bundes iegen Mangels einer bezüglichen Bestamrung in der Verfassung bekämpfen. nach längerer Nebstie, en der sich der Versitzende Dr. Seipel und Sekt. hat Dr. Msaalicher beteilixen, wird der fhs.2 des frt.11 gestrichen, weil der Innalt sonchl von christlichgenaler als auch gezialdenskratischer Seits als selöstverständlich erklärt werden, der Z. Msstz wird angenommen. der Versitzende erteilt hiersur den Ferichterstatter Fink das Nert zur Besprechung des Abschnittes, der von der Gesetzgebung des Aindes hanteit. Abgeerdneter Finf erklärt, dass er st3 Grundiage den Linzer Bntwurf (ses der Bezlaxen) gemänlt hebe und vergleicht die einschlägigen Bestimmungen der übrigen Entwirfe. Die verhandenen Unterschiede hett Dr. Danneberg bewnders herver, inden er betrnt, dass seine farter grundsätzlich eine Landerkenner ablehne: soll es aber doch eine zwerte Versannlung geben, so müsste sie auf Grind eines Proporz zusaunepgesetzt sein, wie es in drt.28 des Entwurfes dat (der Kerlagen) dergestellt sei. Nach den Entrurf Dr. Mafr »jeder Greetzesbeschluss bedarf grundsätzlich der Zustinnung des Fundesratese wird dieser vellende zu einer ersten Kanner. Ag. C1+ss in bringt den eres-deutschen Steatrunkt zur Kenninis, die eine forderalistische Verfassung münsche; seine Fartei nähert sich hirsichtlich der Zussanensetzung des Bunsesrstes dem Stankunkt der Christlichsczialen: im Gegensatz zu den Srziallenckreten munscht er Oeffentlichkeit der Sitzungen des Bundesrates.</p><p>642<pb facs="#facs_8" n="8" xml:id="img_0008" break="yes"/>7</p><p>Staatssstretär dr. Ma yr teilt mit, lass bei den linzer Verhandlungen besraders der Gedanke zum Ausdruck gebracht wurde, dass die linder in anderen Bundesstasten gleichberechtikt seien, daher sollte auch bei uns jedes Land eigentlich die gleiche Anzanl Vertreter winlen. Hieber ser das luster der deutschen verfassung befolgt werden. Im ealgegiet Ageerineter Abram mit dem Hinreis auf die Anschauungen der Erbeiterklasse und lehnt sercht das Schweizer als das deutsche Reispiel aw. In ämnlichen Sinne äussert sich Mg. beuthner. den der Verertznade verpflichtet, der zunächst nicht die Frage der Zusannensetzung, sondern die der Krapetenz besprechen will und nach einer längeren Auseinandersetzung mit dr. Seipel feststellt, dass nach dem Entwrfe Nr. dub der Berl. (rinziniell jeder Gesetzesbeschlues die Zustinnung des Fundesrates erhalten auss (frt.14. Ns. I). dass skarch genäss eines Antreges des Arg. Abram diese Zustimnung befristet werden. müsse. Der Ausschuss stimmt dannn überein, dass eine Frist für den eiuaigen Einspruen des bundesreies festzuseizen ser. Dehält sich ster die Bestinnung der lange dieser Frist ver. Bri Beratung des Abs. 2 des Art. 14 (6s5 der Beilagen) wird die Zverdrittelusjerität bei Niederhelung des Bundestagsbeschlässes abgelenst. die einfache lehrueit genügt (angenemmen). Im 3. Abs. ist eine Hinigung hinsichtlich der Staatsverträge siaht zu erzielen: dog. Fi1k will für Stastsverträge eine Vrlksatstimmung zulassen, wenn durch den Vertrag de Verfassung geändert wird. Nach längerer Debatte über die Frage. inwefern Staatsvertrüge der Velksabstimnung zu unterziehen seien, an der sich Min.Rat Dr. Froehlicn, Sekt.Rat Dr. Manalicher. Fr. Danneberg. Prof. Kelsen und Dr. Se ipel veterligen, werden der 3. und 4. Ab647<pb facs="#facs_9" n="9" xml:id="img_0009" break="yes"/>8</p><p>setz abgelehnt und von tr. Se i p el sls Mineritätsuetun der christlichsozialen Partei angemeldet. Aagehen gelehnt, thagegen wird der Absatz 5 des Art.14 (888 der Beilage) »Die jährliche Berzl1igung des Bundesbudzets und die jährliche Genehrigung der Rechnunggabschlüsse, die Aufnahme und Konvertierung von Bundesanleihen und die Verfügung über des Fundesverwogen sind ausschliedtien Sache des Fundestogenangenomnen. Ueber Antrag Drs. Dannebergsind auch die Bezeichnungen aBundegrete undrkundestage durch andere leichter. unterscheidbare Ausdrückg zu ersetzen (angenommen). Der Versitzende weniet sich hierauf an die Vertreter der Stastskenzlei mit dem Krauchen, die heute gefaßten Beschlüsse bis zu einer der nächsten Sitzungen entsprechend zu formulieren: Ministerialret Dr. Freehlich wird als Grundlage die Artikel 14 der Brilage 56ß und 38 der Berlage 904 verwerted. Hierauf wird um 5 Uhr abends die Sitzung geschlossen. und die nächste Beratung für Mittwach den 18.August 2 Uhr nachmittags anbersumt. -cO-644</p></div></body>
    </text>
</TEI>